Список королей.

Круидне/Cruidne, сын Кинге/Cinge, отец пиктов, жил на этом острове, правил 100 лет. Он имел семь сыновей. Вот их имена: Фиб/Fib, Фидах/Fidach, Флоклэйд/Floclaid, Фортренн/Fortrenn, Гот/Got, Ке/Ce, Киркинн/Circinn.

Круидне, или точнее Круитне/Cruithne, является гэльским названием пиктов. Имена сыновей Круидне соответствуют названиям семи областей Пиктии.

Киркин правил 40 лет.

Фидах правил 40 лет.

Фортренн правил 70 лет.

Флоклэйд правил 30 лет.

Гот правил 12 лет.

Ке правил 15 лет.

Фибэйд/Fibaid правил 24 года.

Геде олгудах/Gedeolgudach правил 80 лет.

Денбекан (или Оэнбекан)/Denbecan (Oenbecan) правил 100 лет.

Олфинекта/Olfinecta правил 60 лет.

Гуидид гаед брехах/Guididgaedbrechach правил 50 лет.

Гест гурких/Gestgurcich правил 40 лет.

Ургест/Wurgest правил 30 лет.

Бруде бонт/Brudebont, начиная с которого 30 Бруде правили Ирландией и Албани/Albania в течение 150 лет, сам он правил 48 лет. Остальные Бруде:

Бруде пант/Brudepant.

Брудеурпант/Brude urpant.

Бруделео/Brude leo.

Брудеулео/Brude uleo.

Брудегант/Brude gant.

Брудеургант/Brude urgant.

Брудегнит/Brude gnith.

Брудеургнит/Brude urgnith.

Брудефекир/Brude fecir.

Брудеурфекир/Brude urfecir.

Брудекал/Brude urcal.

Брудекинт/Brude cint.

Брудеуркинт/Brude urcint.

Брудефет/Brude fet.

Брудеурфет/Brude urfet.

Брудеру/ Brude ru.

Брудеэру/Brude eru.

Брудегартиургарт/ Brude gart et urgart.

Брудекинид/Brude cinid.

Брудеуркинид/Brude urcinid.

Брудеуип/Brude uip.

Брудеуруип/Brude uruip.

Брудегрид/Brude grid.

Брудеургрид/Brude urgrid.

Брудемунд/Brude mund.

Брудеурмунд/Brude urmund.

Стоит отметить, что в этом списке 28, а не 30 Бруде.

Гилгиди/Gilgidi правил 150 лет.

Тарэйн/Tarain правил 100 лет.

Морлео/Morleo правил 15 лет.

Деокилунон/Deocilunon правил 40 лет.

Кимоиод/Cimoiod, сын Аркоиса/Arcois правил 7 лет.

Деорд/Deoord правил 50 лет.

Блисблитут/Bliesblituth правил 5 лет.

Дектотрик/Dectotr’ic, брат Диу/Diu правил 40 лет.

Усконбутс/Usconbuts правил 30 лет.

Карворст/Carvorst правил 40 лет.

Део ардивоис/Deoardivois правил 20 лет.

Вист/Vist правил 50 лет.

Ру/Ru правил 100 лет.

Гартнэйт лок/Gartnaithloc после которого правили три Гарнарта, сам он правил 9 лет.

Брет/Breth, сын Бутута/Buthut правил 7 лет.

Випоиг намет/Vipoignamet правил 30 лет.

Канутулахама/Canutulachama правил 4 года.

Вурадех векла/Vuradechvecla правил 2 года.

Гартнэйт диуберр/Gartnaitdiuberr правил 40 лет.

Талорк/Talore/Talorc, сын Ахивира/Achivir правил 75 лет.

Друст/Drust, сын Эрпа/Erp правил 100 лет и сражался в 100 битвах, в 19-й год его правления Епископ Святой Патрик прибыл на остров Ирландия.

Святой Патрик прибыл в 432 году.

Талорк/Talore/Talorc, сын Аниэля/Aniel правил 4 года.

Нектон морбет/Nectonmorbet, сын Эрипа/Erip правил 24 года. На третий год его правления Дарлугдах/Darlugdach, аббатиса Килдэра/Kildare отправилась в изгнание из Ирландии в Британию во имя Христа. На второй год после ее прибытия, Нектон/Necton посвятил Абернети/Abernethy Богу, и Святая Бригит/St.Brigid вместе с Дарлугдах пели аллилуйя в честь этого деяния.

И таким образом, Нектон Великий, сын Эрипа, король всех пиктских областей, пожертвовал Абернети Святой Бригид, до судного дня, вместе с его(Абернети)землями, которые располагались от камня в Апурфейрте/Apurfeirt до камня неподалеку от Кейрфуйла/Ceirfuill, то есть до Летфосса/Lethfoss, и отсюда по холмам до Этана/Athan. Вот причина этого дара. Нектон жил жизнью изгнанника, когда его брат Друст/Drust изгнал его, преодолел весь путь до Ирландии и попросил Святую Бригид обратиться к Богу, чтобы тот позаботился о нем. Помолившись, она сказала ему: “Если ты вернешься на родину, Господь сжалится над тобой, и ты мирно получишь королевство Пиктов.

Эта история полностью не соответствует хронологии – если произвести обратный отсчет, то это царствование относится к времени предшествующему Святой Бригид. Возможно, эти события произошли во времена более позднего короля Нехтана/Nechtan (смотрите ниже). Возможно, что эта история была помещена в хронику из-за того, что она была написана в Абернети.

Дрест Гуртинмох/DrestGurthinmoch правил 30 лет.

Галанан Эрилих/GalananErilich правил 12 лет.

Два Дреста – Дрест, сын Гирома/Gyrom/Girom и Дрест, сын Вудроста/Vudrost, правили совместно 5 лет.

Дрест, сын Гирома, правил единолично 5 лет.

Гартнарт/Gartnach/Gartnart, сын Гирома, правил 7 лет.

Кэйлтрам/Cailtram, сын Гирома, правил 1 год.

Талорк/Talorg/Talorc, сын Муирхолэйха/Muircholaich, правил 11 лет.

Дрест, сын Мунэйта/Munait, правил 1 год.

Галам Кенналеф/GalamCennaleph правил 1 год.

Считается, что он умер в 580 году.

Вместе с Бруде/Bridei/Brude – 1 год.

Бруде, сын Мэйлкона/Mailcon, правил 30 лет. На восьмой год его правления он был крещен Святым Колумбой/St.Columba.

Согласно Беде, Колумба прибыл в Шотландию в 565 году, то есть на девятый год правления Бруде.

Мэйлкона можно предположительно отождествить с Майлгуном/Maelgwn, который правил в Гуинете/Gwynedd, и который умер в 547 году.

Гартнарт/Gartnart, сын Долмеха/Dolmech, правил 11 лет.

Умер около 597 года.

Нехтан/Nectu/Nechtan, внук Уэрба/Uerb, правил 20 лет.

Возможно Нехтан, сын Кано/Cano, умерший в 620 году.

Киниох/Cinioch/Kenneth, сын Лутрина/Lutrin, правил 19 лет.

Умер в 633 году.

Гартнарт/Garnard/Gartnart, сын Уида/Wid, правил 4 года.

Умер в 637 году.

Бруде/Bridei/Brude, сын Уида, правил 5 лет.

Умер в 642 году.

Талорк/Talore/Talorc, их брат, правил 12 лет.

Умер в 653 году.

Талоркан/Tallorcen/Talorcan, сын Энфрита/Enfret/Eanfrith, правил 4 года.

Сражался против Далриады/Dalriada в 654 году.

Умер в 657 году.

Энфрит был королем Берникии/Bernicia в 632-633 годах.

Гартнэйт/Gartnait, сын Доналда/Donell/Donald, правил 6 лет.

Умер в 663 году.

Дрест, его брат, правил 7 лет.

Изгнан в 672 году.

Бруде/Bridei/Brude, сын Бели/Bili/Beli, правил 21 год.

Он напал на Оркнеи в 682 году и разбил 20 мая 685 года нортумбрийцев ведомых Экгфритом/Ecgfrith при Нехтансмере/Nechtansmere (рядом с Форфаром/Forfar). Умер в 693 году.

Бели возможно был королем Стратклайда/Strathclyde.

Таран/Taran, сын Энтфидиха/Entfidich, правил 4 года.

Изгнан в 697 году, бежал в Ирландию.

Бруде/Bridei/Brude, сын Дерелея/Derelei, правил 11 лет.

Умер в 706 году.

Нехтан/Nechton/Nechtan, сын Дерелея, правил 15 лет.

В других списках срок правления 18 лет, что более соответствует действительности. Отрекся и ушел в монастырь в 724 году. Пленен Дрестом в 726 году, возвратился в 728 году (смотрите ниже) и умер в 732 году.

Драст/Drest/Drustи Алпин/Elpin/Alpinправили совместно 5 лет.

Согласно Ирландской летописи, Драст правил с 724 по 726 год, когда он был изгнан и смещен Алпином. В 727 году Драст попытался вернуть корону, но был разбит в трех сражениях. В 728 году Алпин, Ангус (смотрите ниже) и Нехтан сражались в новой междоусобице. Ангус победил в 729 году, Алпин погиб в бою.

Ангус/Onnist/Angus, сын Фергуса/Urguist/Fergus, правил 30 лет.

Возможно величайший из пиктских королей. В 736 году его брат Талоркан вторгся в Далриаду и в 741 году Ангус покорил ее. Он нападал на Стратклайд в 744 году. Однако в 750 году он проиграл очередное сражение против Стратклайда, в котором погибли его брат Талоркан и его сын. После этого, он, по всей видимости, потерял контроль над Далриадой. Умер в 761 году.

Бруде, сын Фергуса/Vuirguist/Fergus, правил 2 года.

Умер в 763 году.

Киниод/Ciniod/Kenneth, сын Вуредеха/Vuredech, правил 12 лет.

В 768 году Пиктия была атакована Эдом Финдом/Aed Find, королем Далриады. Умер в 775 году.

Алпин/Elpin/Alpin, сын Вуройда/Vuroid, правил 3 года.

Умер вероятно в 780 году. Летопись Ольстера называет его королем саксов, однако король саксов с таким именем неизвестен.

Драст/Drest/Drust, сын Талоркана, правил 4 или 5 лет.

В других списках Драст правил 1 год, а после него Талоркан, сын Драста, который правил 4 или 5 лет. Дубталорк (т.е. Черный Талорк), король пиктов как считается умер в 782 году.

Талоркан/Talorgen/Talorcan, сын Ангуса/Onnist/Angus, правил 2 года.

Коналл/Canaul/Conall, сын Тарлы/Tarl’a/Tarla, правил 5 лет.

Вероятно это Коналл, сын Тадга/Tadg или Тэга/Teague, который бежал после проигранной в 789 году битвы против Константина. Позднее он стал королем Далриады и был убит Коналлом, сыном Эдана, в 807 году.

Константин/Castantin/Constantine,сынФергуса/Vurguist/Fergus,правил35лет.

Он, возможно, был сыном Фергуса, который правил Далриадой с 778 по 781 годы. В 811 году Константин сам унаследовал Далриаду. Умер в 820 году.

Ангус/Unuist/Angus, сын Фергуса/Vurguist/Fergus, правил 12 лет.

Также король Далриады. Умер в 834 году.

Драст/Drest/Drust, сын Константина, и Талоркан/Talorgen/Talorcan, сын Вутойла/Vuthoil, правили совместно 3 года.

Оуэн/Uven/Owen, сын Ангуса/Unuist/Angus, правил 3 года.

Погиб в великой битве с викингами в 839 году.

Вурад/Vurad, сын Баргоита/Bargoit, правил 3 года, и Бред/Bred1 год.

В других списках присутствуют еще 3 короля:

Кеннет, сын Вурада – 1 год.

Бруде, сын Вутойла – 2 года.

Драст, сын Вурада – 3 года.

Возможно это значит, что Кеннет МакАлпин, завоевал большую часть Пиктии около 843 года, но эти трое правили какими-то территориями еще несколько лет, прежде чем потерпеть окончательное поражение.

Список королей объединенного королевства пиктов и скоттов.

Кеннет/Cinadius/Kenneth I 843-858

И таким образом, Кеннет I [или Кинед/ciniod], сын Алпина/Alpin, самый выдающийся из скоттов, успешно правил Пиктией 16 лет. Пиктия называлась так после пиктов, которых, как мы сказали, Кеннет уничтожил [В действительности он этого не делал. Возможно, часть хроники утеряна]. Во имя Бога, наказав их за их злые помыслы, он соблаговолил им оставить незначительное наследство, поскольку они не только презирали господнюю мессу и наказы, но также не желали считаться равными другим согласно законам справедливости. За два года, до того как прибыть в Пиктию, он овладел королевством Далриада. В 17 год его правления он перенес останки святого Колумбы в церковь, которую он построил, и нападал на саксов шесть раз, сжег Данбар/Dunbarre/Dunbarи захватил Мелроуз/Marlos/Melrose. Однако, бритты [из Стратклайда] сожгли Данблэйн/Dubblain/Dunblane, а даны, опустошили Пиктию вплоть до Клуни/Cluanan/Clunieи Данкелда/Duncalden. В конце концов, он умер от старости перед февральскими идами, на третий день недели, во дворце Фортевиот/Fothuirtabaicht/Forteviot [Кеннет умер в 858 году, вероятно 8 февраля].

Кеннет вероятно правил Далриадой с 839 года (или может быть чуть позже) и Пиктией с 842 или 843 года. Некоторые считают, что Кеннет получил Пиктию в наследство по женской линии, но реальных доказательств этому нет.

Доналд/Dunevaldus/Donald I 858-862

Доналд [или Домналл/domnall], его брат, владел тем же королевством четыре года. В его время, гэлы вместе со своим королем утвердили в Фортевиоте законы Эда/Ed/Aed, сына Эохейда/Ecdach/Eochaid[Эд Финд, сын Эохейда, был королем Далриады приблизительнов 750-778 годах. Это событие означает, что законы Далриады были установлены на территории Пиктии]. Он умер в апрельские иды[13 апреля 862 года] во дворце Кинн Белахиор/CinnBelachior[Вероятно Скоун, или поблизости от него].

Константин/Constantinus/Constantine I 862-877

Константин, сын Кеннета, правил 16 лет. В первый год его правления умер Мэл Сехнейл/Maelsechnaill/MaelSechnaill, король ирландцев[Мэл Сехнейл, Верховный король, умер в 862 году], и Эд/Aed[Эд Финдлиат/aed findliath, сын Нила Кэйла/niall caille, король Айлеха/ailech и Верховный король Ирландии], сын Нила/Niel/Niall, завладел его королевством, а через два года Олаф/Amblaib/Olaf[Олаф, сын Гутфрита/guthfrith, король Дублина 856-871]с его иноземцами [т.е. с викингами], опустошил Пиктиюи жил там от январских календ до праздника Святого Патрика. На третий год[возможно в 13-й] Олаф, {во главе сотни}[текст поврежден, может быть “во время сбора дани”]был убит Константином. В 14-й год {вскоре после битвы} при Долларе/Dolair/Dollarмежду данами и шотландцами, шотландцы были уничтожены в Атолле/Achcochlach/Atholl[в 875 году]. Норманны целый год оставались в Пиктии.

Константин умер в 877 году, вероятно убитый викингами при Интердовате.

Эд/Edus/Aed 877-878

Эд владел троном 1 год. Его краткое правление не оставило в истории ничего запоминающегося. Он был убит[в битве против Гирика]в городе Нрурим/Nrurim[местонахождение Нрурима неизвестно, но возможно он располагался в Страталлане/Strathallan].

Эохейд/Eochodius/Eochaidи Гирик/Ciric/Giric 878-889

Эохейд, сын Руна/Run/Rhun, короля бриттов[т.е. Стратклайда], внук Кеннета через его дочь[ее имя неизвестно], правил 11 лет. Как предполагают некоторые Гирик, сын …[имя пропущено, но, как известно из других источников имя отца Гирика было Дунгал/Dungal или, возможно, Доналд], правил в это же время, поскольку он был наставником[или опекуном] и “премьер-министром” Эохейда. Во 2-й год умер Эд, сын Нила, а в 9-й год, в день Святого Кирика, произошло солнечное затмение[16 июня 885 года]. Эохейд с его приемным отцом был изгнан из королевства.

В некоторых других хрониках Гирик назван королем. Вероятно, Гирик был не королевской крови и использовал Эохейда в качестве марионетки.

Доналд II 889-900

Доналд, сын Константина, владел троном 11 лет. В это время норманны опустошили Пиктию. Во время его правления произошла Битва при Иннисибсолиане/Innisibsolian, между данами и шотландцами, шотландцы победили. Даннотар/OppidumFother/Dunnottar был разрушен иноземцами.

Доналд умер в 900 году.

Константин II 900-943

Константин, сын Эда, владел троном 40 лет. В 3-й год норманны напали на Данкельд и всю Албани[в 903 году]. Нет сомнений, что в следующем году норманны были разбиты в Стратэрне/StraithHerenn/Strathearn[в 904 году], а в 6-й год король Константин и епископ Келлах/Celachus/Cellachпоклялись на холме Доверия, неподалеку от королевского города Скоун/Scoan/Scone, что законы и учения веры, права церквей и евангелий, будут в равной степени защищены шотландцами. С того дня холм приобрел свое название, то есть холм Доверия. В 8-й год погиб прекрасный король и архиепископ ирландцев в Лейгене, Кормак/Cormac, сын Куйленнана/Culennan/Cuilennan[Кормак, король Минстера/Munster был убит 13 сентября 908 года, сражаясь в Лейнстере/Leinster]. Также в его правление умер король бриттов Доналд/Doneualdus/Donald, и Доналд, сын Эда, который был избран королем[Домналл, сын Эда Финдлиата, король Айлеха, умер в 915 году]; и умерли Фланн/Flann, сын Мэла Сехнейла[Фланн Синна/sinna, Верховный король Ирландии, умер 25 мая 916 года], и Нил, сын Эда[Нил Глендуб/Glendub, сын Эда Финдлиата, Верховный король Ирландии, убит 15 сентября 919 года], который правил три года после Фланна, и другие.

В 18-й год произошла битва при Тинеморе/Tinemoreмежду Константином и Регналдом/Regnald[в 918 году Регналд был вождем викингов, позднее король Йорка в 919-921 годах], и шотландцы победили. Была также битва при Дуйнбрунде/Duinbrundeв его 34-й год[если это знаменитая битва при Брунанбурге, то она произошла в 937 году, т.е. в 37-ом году правления Константина], когда пал сын Константина. И через год, умер Дубукан/Dubucan, сын Индрехтейга/Indrechtaig,mormaer[правитель?]Ангуса. Умерли Этелстан/Adalstan/Aethelstan, сын Эдуарда/Advar/Edward, короля саксов, и Эохейд, сын Алпина. Немощный из-за своей старости он принял посох[т.е. ушел в монастырь]и посвятил себя Господу, вверив королевство Малколму, сыну Доналда[Год отречения Константина неизвестен, наиболее вероятным кажется 943 год. Он умер в 952 году].

Малколм/Maelcolaim/Malcolm I 943-954

МалколмI[или Мэл Колуйм/Mael Coluim], сын Доналда/Domnaill/Donald, правил 11 лет[другие королевские списки говорят о 9 годах, однако 11 кажутся более правильными]. Со своей армией Малколм пошел в Морэй/Moreb/Morayи убил Келлаха/Cellach. В 7-й год его правления он вторгался в Англию до реки Тис/Thesis/Tees[в 945 году Эдмунд Уэссекский завоевал Стратклайд и отдал его Малколму в обмен на союз против викингов, которые в это время правили в Нортумбрии. Эти походы, возможно, были связаны с этим союзом]и увел большое количество людей и скота, шотландцы называли эту добычу Албиди/Albidosorum/Albidiили Найнндиси/Nainndisi. Однако некоторые говорят, что это нападение совершил Константин, потребовав у короля Малколма, чтобы тот предоставил ему руководство армией на неделю, так чтобы он смог оправиться в Англию. Возможно, правда в том, что Малколм предпринял поход, а Константин был его инициатором. Константин умер в 10-й год правления Малколма в глубокой старости. А люди Мернса/Moerne/Mearnsубили Малколма в Фодресахе/Fodresach[Фодресах это Феттерессо, неподалеку от Стоунхэвена, это событие произошло в 954 году], который в Клайдеоме/Claideom.

Индулф/Indulfus/Indulf 954-962

Индулф[сын Константина, сына Эда] владел троном 8 лет. В его время Эдинбург был покинут и пустовал вплоть до сего дня[т.е. к моменту написания хроники, вероятно в конце X века]. Флот викингов был уничтожен у Бухана/Buchain/Buchan.

Индулф, вероятно,был убит викингами при Инверкаллене/invercullen в 962 году.

Дув/Niger/Dubh 962-966

Нигер[латинский аналог гэльскому Dubh или Duff – черный], сын Малколма, правил 5 лет. Епископ Фотах/Fotach[епископ Гибридов, умер в 963 году] упокоился.Была битва между Нигером и Каникулом/Caniculus[“Маленький Пес”, т.е. его наследник Куйлен/Cuilen]на горе Круп/Crup[при Данкрубе в Пертшире, эта битва произошла в 965 году], в которой Нигер одержал победу, и в которой пали Дункан/Duchaid/Duncan, аббат Данкелда, и Дубдон/Dubdon, правитель Атолла. Нигер был изгнан с трона, и Каникул удерживал его некоторое время. Умер Доналд/Domnal/Donald, сын Кайрила/Cairill.

Дув был убит 20 июля 966 года при Форресе, когда было солнечное затмение.

Куйлен/Culen/Cuilen 966-971

Куйлен[сын Индулфа] правил 5 лет. Маркан/Marcan, сын Бреодалэйга/Breodalaig, был убит в церкви Святого Михаила. Леот/Leotи Слуагадах/Sluagadachотправились в Рим. Епископ Мэл Бригте[епископ Сент-Андрюса] упокоился. Келлах/Cellach, сын Фердалэйга управлял[т.е. наследовал ему]. Мэл Бригте, сын Дубикана/Dubican, умер. Куйлен и его брат Эохейд были убиты бриттами[по видимому Куйлен украл дочь бриттского дворянина по имени Хритерх/Rhydderch, и был убит им в отмщение в 971 году].

Кеннет/Cinadius/Kenneth II 971-995

Кеннет, сын Малколма, правил …[в этом месте в рукописи оставлено незаполненное место, скорее всего хроникер собирался поставить срок правления после смерти Кеннета. Кеннет правил 24 года] лет. Он постоянно нападал на Британию. Пехота Кеннета была уничтожена в жестокой резне при Мойн Вакорнар/MoinVacornar. Шотландцы разграбили Саксонию вплоть до Стэйнмора/Stanmoir/Stainmore, Клуиама/Cluiamи Стангна Деранни/StangnaDeranni[Дервентуотер/derwentwater]. Кеннет, тем не менее, укрепил берега у мелководных мест Фортина/Forthin[вероятно у бродов на реке Форт]. Через год Кеннет пошел дальше и атаковал Саксонию, и увел в плен сына короля саксов[или, возможно, он был отдан в заложники во время посещения в 973 году Кеннетом короля Уэссекса Эдгара, когда он, как считается, был одним из шести королей встречавшихся с Эдгаром у реки Ди у Честера].

В 955 году, в Феттеркейрне/Fettercairn, Кеннет был заманен в дом Финеллой/Finella (дочерью Кунтара/Cunthar, правителя Ангуса) и убит там, в отмщение за смерть ее сына.